【香城Online】宏觀戰略Post之統戰篇

*全文好長，記得追埋comment

前言
連登上面嘅戰術Post多如牛毛，但都係集中於講點樣撚狗、點樣打游擊。很少人從宏觀角度分析而家局勢。戰術Post固然重要，但能夠參與其中的往往侷限於前線手足，和理非在討論中很難找到自己的位置。誠如馮睎乾所言： 「任何事情只要做到極致，一定有用」。和理非仲有好多嘢可以做，但係大家可能對局勢缺乏全盤了解，然後隨著前線衝突升溫，令大家以為和理非可以收工。

呢篇嘢就係希望拋磚引玉，通過分析宏觀局勢，刺激和理非手足思考自己的角色。

要明白宏觀局勢，首先要從中共奪權開始講起。毛主席講過，中共奪權成功靠三大法寶：統一戰線、武裝鬥爭、黨的建設。勇武手足在今次的香城Online遊戲中，成績有目共睹，特別是hit and run游擊戰，充分體現了當年共產黨游擊戰的精髓：敵進我退，敵駐我擾，敵疲我打，敵退我追。但單靠武裝鬥爭係唔夠既，一定要加埋統一戰線（又叫統戰）先可以玩贏呢場online game。

所謂統戰，其實講緊好簡單一樣嘢，就是分化對方，即使唔能夠令對方啲成員變節，至少令佢哋無心戀戰，一隊波十一個人，有四個hea踢，我哋贏面已經好大。

分化對方的重要手段，就是善用他們彼此間的矛盾。咁香城Online對家隊波有乜矛盾呢？大家首先要明白佢哋有乜嘢人係入面。

（1）香城警衛膠層
呢班人最仆街，上陣唔駛佢哋，向中央領功、攞著數、上央視接受訪問第一時間出嚟，佢哋從中落格落左幾多格無人知，佢哋同鄉黑有幾多枱底交易無人知。佢哋深知，老解唔會出，所以中央只能靠佢哋，香城越亂，佢哋就攞到越多著數。

咁佢哋咪冇得輸？又未必。係遊戲初期，佢哋已經一路犯錯，例如點解612已經用咁重型武力射鳩我哋啲手足？已經有人指出，係香城政府咁僵化既官僚體制入面，公廁攞多卷廁紙都要寫report，你用咁高級別既武器一定得到膠層事先批准。所以佢哋堅決反對獨立調查。而要令到獨立調查無法出現，佢哋就要製造更大的亂局，同時令更多前線警衛牽涉其中的錯誤，令每個前線警衛都抗拒被查。無錯，佢哋就係要綁架全個警衛集團。炒一個犯錯的指揮官好容易，但要炒全隊犯錯的警衛集團就無可能了。

換句話說，佢哋最想香城亂，既為自己攞到更多著數，也求自保。

（2） 中央
好多人分析過中央無可能出老解，呢度唔重複。但奇怪既係，當香城上下，連大商家、公務員、建制都話要獨立調查警衛膠層時，中央仲走出嚟高調撐班仆街，擺明同全香城對立。 即使放在天朝，這種做法也非常罕見。

咁反影了兩件事。第一，中央已經技窮，窮得只剩下武力。它已喪失了一套管治香城的整全方案，但求拖得一時得一時，只希望時間可以消耗大家的戰意。第二，中央務必要分化香城社會與香城警衛，當後者被香城社會完全孤立，警衛就必須依靠中央，這是確保香城警衛效忠中央的極端手段。正因為咁，所以即使有香城警衛膠層明明犯了政治倫理上的大忌（公然以下犯上，屌7高佢N個職級的領導），中央都力挺。

不過，香城警衛膠層不要太高興，從歷史上看，中央越要靠一個人就會越忌那個人，越忌那個人就越會想另立Plan B取代他。當Plan B成熟時，驕縱的Plan A往往死得很慘。

（3）香城前線警衛
任何組織入面，基層成員是最有辱無榮的，香城前線警衛也不例外 。不單要面對具有強大自我學習能力的對手，仲要面對社會的孤立（以後唔敢叫外賣、幫小朋友報讀幼稚園也不敢填寫職業）。心理壓力之大可想而知。係咁嘅心理狀態底下，最易受警衛膠層的洗腦，包括對我方手足的無差別仇恨。所以佢哋覺得我哋欠左佢哋，補償的方法不外付兩個，一就是濫暴，二就是OT錢。

基本利益結構就分析左，對我們來說，主要的統戰對象就是前線警衛。原因有二。第一，雖然中央和警衛膠層有根本的利益矛盾（膠層想香城亂，中央不想香城亂），但他們的短期利益是一致的（讓社會孤立警衛），所以很難打破他們的短期利益結構。第二，手足最常接觸的就是前線警衛，所以統戰佢哋係至關重要嘅。

咁點統戰呢？如前所述，佢哋好多已經心理唔平衡，好想暴力發洩，所以前線手足一定要繼續be water, hit and run。點解要俾機會佢哋打9自己咁戇居？反而我哋要做嘅，係教育佢哋如何可以舒舒服服地賺OT錢。試想下，有示威就有OT，你同示威者死過又係賺咁多，你hea追示威者又係賺咁多，為乜要咁博，反正功又係膠層邀嘅，除非你好L恨入浩園。

我明，俾班狗個個月出雙糧（甚至更多），對於每個手足來說都是係好㷫嘅。但記住一點，你㷫唔㷫佢哋啲OT錢都袋袋平安，你想佢哋好認真地賺呢啲錢定係好hea咁賺先？

更重要嘅一點係，每個月都出雙糧，佢哋好快就會洗大左，試想連續幾個月每個月袋8皮，突然一嘢跌返落4皮，你話幾咁肉赤。所以，要讓他們建立對OT錢嘅依賴，到時候佢哋比我啲更加唔想見到運動散水。當佢哋想運動持續下去，自然做嘢會就住就住，例如不會次次拉很多人（拉曬就無OT）。

以上所說的，並不是天方夜譚，是典型的政治經濟學行為，叫regulatory capture (延伸閱讀：Stigler, G. J. (1971). “The theory of economic regulation.” The Bell journal of economics and management science, 3-21.)。簡單來說，就是監管機構通常最後就被它監管的對象統戰掉。點解會咁？因為雙方都有動機合作，從而達至同互為互利。從地產商向處理房屋政策的官員提供延後利益到鄉黑警勾結，都是這種共生結構的體現。

實質操作上，和理非可以出多啲針對前線警衛及其家屬的文宣，告訴佢哋已經被社會孤立的事實，咁開OT做乜仲要搵命博，尤其當OT錢原來可以hea賺返嚟，佢哋應該會好受落。同時要教育他們，基層警衛係最有辱無榮的，警衛膠層繼續北上邀功掠水，基層警衛就留在社區飲凍撚水。要佢哋清楚知道，膠層其實一直在灌輸仇恨，讓全社會孤立基層警衛，從而自保自肥。

而前線的手足，可以放慢啲升級節奏，武力提升得太快會逼前線警衛同步升級，大家難以建立追與被追之間的默契。重點不是要chur爆前線警衛，令到佢哋崩潰，畢竟佢哋人多，唔易chur爆，即使chur爆佢哋都只會加大前線手足被濫暴的危險性。重點是要針對佢哋嘅人性弱點來落藥（想不勞而獲係所有人嘅天性）。

總結

我們在香城Online的目標好清晰，終極大佬就是要達到5大訴求。但玩贏呢場online game絕對不能只靠一招武力升級，武力升級固然能增加對手的壓力，但如果對手堅持不退，我們一定要靈活制定中長線、不同的應付方案。統戰對方成員是其中的一條路線，它並不抵觸武力升級，反而能讓和理非在升級的僵局中找到自己的角色。